香港咩事，單日25人確診武漢肺炎

每日個數字都係樹升緊!
1日確診25個人好誇張
條街多左廢老唔戴口罩
見過父母戴口罩，細佬冇罩既情形
疫情係咪已經失控?

外國攬炒隊

留學手足做野

繼續打邊爐先痴線

三宗本搵到源頭未

多左人係疫區返港，數字上升係好正常
最緊要係乖乖地返港後隔離自己，確診左就入院接受治療啦，香港防疫要加油

隔離十四日未必足夠

【大流行緣起武漢 十七年教訓盡忘】

（文：龍振邦、袁國勇）

己亥冬，疫發武漢。庚子春，湖北大疫，國內疫者八萬餘，死者三千。民不出戶月餘始遏，惟疫未止已外傳。三月，全球大疫，世衛後知，未及宣布大流行。諸國欠措施缺儲備，迅大疫。星、港、澳及台（原文為中華民國）皆免於大疫，惟零星海外輸入之症及小群組不絕，尚未失守。

此疫由病毒所致，因其形如冠，故名曰冠狀病毒。世衛由2015年開始避免用人名、地名、動物、食物、文化、職業等為疾病命名。故是次以「年份」為此病冠名以資識別，稱此病為冠狀病毒感染-19（COVID-19）。國際病毒分類委員會（International Committee on Taxonomy of Viruses, ICTV）以病毒基因排序為命名標準，每段基因逐一細心分析，其他因素不作考慮。蓋因此冠狀病毒基因排序「未夠新」，屬沙士冠狀病毒的姐妹，故稱之為沙士冠狀病毒2.0（SARS-CoV-2）。民間及國際媒體則稱之為武漢冠狀病毒或武漢肺炎，直接簡單，亦無不可。

社會上就此疫之命名爭議甚多，事實上疾病之名由世衛起，病毒之名由ICTV起，而俗名則是約定俗成，清楚明白便可。科學研討或學術交流，必須用官方名字COVID-19稱此病或SARS-CoV-2稱呼病毒。市民日常溝通及媒體用語，則可以武漢冠狀病毒或武漢肺炎稱之，通俗易明，方便溝通。

庚子大疫 始於武漢

約75%之新發傳染病源於野生動物，而數隻能感染哺乳類動物的冠狀病毒，其元祖病毒（ancestral virus）則源於蝙蝠或雀鳥。兩者皆能從數千公里外飛抵發現病毒之處，故病毒之命名系統亦會以發現處名之記之。欲查病毒之源，準確客觀之法乃從動物宿主身上分離出病毒。可惜華南海鮮批發市場早被清場，研究人員抵達蒐證取樣本之時，場內之活野味早已不知所終，病毒之天然宿主（natural host）及中間宿主（intermediate host）身分成疑。據當地人員述，華南海鮮批發市場內之野生動物從中國各地、東南亞各國及非洲（走私出口）運抵此處集散，武漢冠狀病毒之元祖病毒源於何地則無從稽考。

以基因排序之法尋源，查得一隻蝙蝠冠狀病毒株（RaTG13）與武漢冠狀病毒極為相近，其排序高達96%近似，故相信此病毒株為武漢冠狀病毒之始祖。此病毒株於雲南的中華菊頭蝠（Rhinolophus sinicus）身上分離得之，故相信蝙蝠乃武漢冠狀病毒之天然宿主。流行病學研究明確顯示華南海鮮批發市場為初期擴散點（amplification epicenter），病毒很大機會在場內由天然宿主交叉感染中間宿主，再於中間宿主體內出現適應人體之突變，繼而出現人傳人之感染。

中間宿主身分未明，但基因排序顯示武漢冠狀病毒S蛋白受體（Spike Receptor-binding domain）與穿山甲冠狀病毒株近似度高達90%。雖然未能確定穿山甲為中間宿主，但此穿山甲冠狀病毒株極可能捐出S蛋白受體基因（甚至全段S蛋白基因）給蝙蝠冠狀病毒株，透過基因洗牌重組成為新的冠狀病毒。

野味市場 萬毒之源

零三沙士，疫發河源，廣東大疫，傳香港。沙士冠狀病毒於果子狸身上尋得，其後中國明確禁絕野生動物交易。十七年矣，惟野味市場禁而不絕，而且愈趨猖狂。中國人完全忘記沙士教訓，讓活野味市場立足於先進城市之中心，明目張膽售之烹之吃之，令人側目。活野味市場內動物排泄物多含大量細菌病毒，環境擠迫、衛生惡劣、野生動物物種交雜，病毒易出現洗牌及基因突變，故須禁之。

改革街市為防疫重點，中國政府及港府必須迅速改善環境、加強通風、滅蟲滅鼠。在完全淘汰活禽市場前，必須妥善處理禽畜糞便，減少病毒洗牌機會。

網傳病毒源自美國之說，毫無實證，自欺欺人，勿再亂傳，以免貽笑大方。臨大疫而不亂，首重資訊透明，冷靜理性分析，勿人云亦云，以訛傳訛。沙士後沒有雷厲風行關閉所有野味市場乃大錯，欲戰勝疫症，必須面對真相，勿再一錯再錯，諉過於人。武漢新冠狀病毒乃中國人劣質文化之產物，濫捕濫食野生動物、不人道對待動物、不尊重生命，為滿足各種欲望而繼續食野味，中國人陋習劣根才是病毒之源。如此態度，十多年後，沙士3.0定必出現。

作者龍振邦是香港大學李嘉誠醫學院微生物學系名譽助理教授，袁國勇是香港大學李嘉誠醫學院霍英東基金（傳染病學）教授

唔戴口罩

兩單冇外遊紀錄既確診又係夜晚先公佈，18:00新聞就不停loop今日唔係外遊就係「國際」學校先中招。

喺外國冇買(或者買唔足)醫療保險
驚死咪返嚟香港醫囉

利申: 美國巴打
唔諗住返香港, 個人覺得香港短期內安全
長期面對大陸隨時開關+萬一開戰香港會比大陸攬炒

Alfred Wong Yam Hong

《凶兆》

第二波來襲。

但是，近日普遍戴口罩的人數卻似乎開始減少（相反見到冥頑不靈的鬼佬終於肯戴口罩），而街頭的人流開始回升。這實在是很危險的凶兆。

香港人至今是做得很好沒錯，可是我們實在沒有自滿的本錢。因為香港和意大利，其實只是一線之差。

一旦香港出現大型社區爆發，患者大幅上升，醫療資源耗盡的話，我們被迫像意大利的醫院一樣「揀人醫」，結果死傷枕藉，黑箱車日日來回醫院和殯儀館，並非天荒夜談。

記著，就算沒有武漢肺炎，由於多年缺乏長遠醫療規劃，亦沒有制定人口政策，香港的醫療系統都已經瀕臨崩潰 —— 我們本來就沒有甚麼餘裕了。

只是，因為香港人過去三個月都很努力地保護自己，大大減輕了醫院的負荷，所以至今未全面爆煲，僅此而已（但其實在大家看不見的地方已經在爆了）。

香港和意大利的距離，沒大家想像得那麼遙遠。

所以還請大家切莫鬆懈：
戴口罩，勤潔手，
保持安全距離，
暫時避免外遊。

祝各位廢青，肺清。

#英國人口約6千6百萬
#假若7成人染病
#又假設武漢肺炎死亡率為3%
#最終英國將有139萬人死亡
#國土煉成陣

#BorisJohnson要玩楢山節考
#我地唔好陪佢癲
#乖乖地留喺香港
#真係唔好再出去玩住喇

何栢良倡禁所有非香港居民入境 未來兩周屬非常時期
2020-03-18 HKT 10:23

港大感染及傳染病中心總監何栢良表示，本港應該拒絕所有非香港居民入境，而現時有超過40個國家和地區已落實拒絕非居民入境的措施。

何栢良在一個電台節目表示，本港近期出現很多輸入個案，形容未來兩星期屬非常時期。他預計大批香港留學生會在短時間內返港，建議由機場派專車接送抵港人士到酒店等地方，安排他們檢查，並檢疫14日；若酒店位置不足，可以安排相關人士逗留1至2日，再讓他們家居隔離。

他建議，香港人一定要合力截斷社區傳播鏈，包括禁止沒有戴口罩的人士，乘搭公共交通工具、升降機等。至於上班人士要戴口罩、探熱、清潔雙手及不要參加餐飲聚會。

街度都多左人唔帶口罩